%forelesning13
\section{Lineære kongruenser} \label{DelLineaereKongruenser}

\begin{terminologi} La $n$ være et heltall slik at $n \not= 0$. La $a$ og $c$ være heltall. La $x$ være et heltall slik at \[ ax \equiv c \pmod{n}. \] Da sier vi at $x$ er en {\em løsning} til denne kongruensen. \end{terminologi}

\begin{terminologi} \label{TerminologiLineaerKongruens} La $n$ være et heltall slik at $n \not= 0$. La $a$ og $c$ være heltall. Når vi er interessert i heltall $x$ som er løsninger til kongruensen \[ ax \equiv c \pmod{n}, \] kalles \[ ax \equiv c \pmod{n} \] en {\em lineær kongruens}. \end{terminologi}

\begin{eks} \label{Eksempel3LoesningTil6xKong8Mod5} Siden \[ 6 \cdot 3 - 8 = 18 - 8 = 10 \] og $5 \mid 10$, er\[ 6 \cdot 3 \equiv 8 \pmod{5}. \] Dermed er $3$ en løsning til kongruensen \[ 6x \equiv 8 \pmod{5}. \] \end{eks}

\begin{eks} \label{EksempelMinus5LoesningTilMinus8xKong12Mod7} Siden \[ (-8) \cdot (-5) - 12 = 40 - 12 = 28 \] og $7 \mid 28$, er \[ (-8) \cdot (-5) \equiv 12 \pmod{7}. \] Dermed er $-5$ en løsning til kongruensen \[ -8x \equiv 12 \pmod{7}. \] \end{eks}

\begin{prpn} \label{ProposisjonLineaereKongruenserVersusLineaereDiofantiskeLigninger} La $n$ være et heltall slik at $n \not= 0$. La $a$, $c$, og $x$ være heltall. Da er $x$ en løsning til kongruensen \[ ax \equiv c \pmod{n} \] hvis og bare hvis det finnes et heltall $y$ slik at $x$ og $y$ er en løsning til ligningen \[ ax - ny = c. \] \end{prpn}

\begin{proof} Anta først at $x$ er en løsning til kongruensen \[ ax \equiv c \pmod{n}. \] Da har vi: $n \mid ax -c$. Dermed finnes det et heltall $y$ slik at \[ ax -c = yn. \] Således er \[ ax - yn = c. \]

Anta istedenfor at det finnes et heltall $y$ slik at \[ ax - yn = c. \] Da er \[ ax - c = yn, \] altså $n \mid ax - c$. Vi deduserer at $ax \equiv c \pmod{n}$.
 \end{proof}

\begin{eks} Fra Eksempel \ref{Eksempel3LoesningTil6xKong8Mod5} vet vi at $3$ er en løsning til kongruensen \[ 6x \equiv 8 \pmod{5}. \] Derfor fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonLineaereKongruenserVersusLineaereDiofantiskeLigninger} at det finnes et heltall $y$ slik at $x=3$ og $y$ er en løsning til ligningen \[ 6x - 5y = 8. \] Vi har nemlig at $x=3$ og $y=2$ er en løsning til ligningen \[ 6x - 5y = 8. \] \end{eks}

\begin{eks} Fra Eksempel \ref{EksempelMinus5LoesningTilMinus8xKong12Mod7} vet vi at $-5$ er en løsning til kongruensen \[ -8x \equiv 12 \pmod{7}. \] Derfor fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonLineaereKongruenserVersusLineaereDiofantiskeLigninger} at det finnes et heltall $y$ slik at $x=-5$ og $y$ er en løsning til ligningen \[ -8x - 7y = 12. \] Vi har nemlig at $x=-5$ og $y=4$ er en løsning til ligningen \[ -8x - 7y = 12. \]  \end{eks}

\begin{merknad} La $n$ være et heltall slik at $n \not= 0$. La $a$ og $c$ være heltall. Proposisjon \ref{ProposisjonLineaereKongruenserVersusLineaereDiofantiskeLigninger} fastslår at det finnes et nært forhold mellom heltallsløsninger til lineære kongruenser og løsninger til lineære diofantiske ligninger.  

Dermed kan vi bygge på den gode forståelsen vår for lineære diofantiske ligninger for å få en like god forståelse for heltallsløsninger til lineære kongruenser, som vi nå kommer til å se. \end{merknad}

\begin{prpn} \label{ProposisjonLinKongLoesningHvisOgBareHvisSFDANDelerC} La $n$ være et heltall slik at $n \not= 0$. La $a$ og $c$ være heltall. Da har kongruesen \[ a x \equiv c \pmod{n} \] en løsning hvis og bare hvis $\sfd{a,n} \mid c$. \end{prpn}

\begin{proof} Følger umiddelbart fra Proposisjon \ref{ProposisjonLineaereKongruenserVersusLineaereDiofantiskeLigninger} og Korollar \ref{KorollarLineaerDiofantiskLigningHarLoesningHvisOgBareHvisSFDKoeffisienteneDelerHoeyreSiden}. \end{proof}

\begin{eks} Vi har: $\sfd{12, 15} = 3$. Siden $3 \mid 6$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonLinKongLoesningHvisOgBareHvisSFDANDelerC} at kongruensen \[ 12x \equiv 6 \pmod{15} \] har en løsning. 

Proposisjon \ref{ProposisjonLinKongLoesningHvisOgBareHvisSFDANDelerC} sier ikke hvordan man finner den, men det kan sjekkes at for eksempel $x=13$ er en løsning. \end{eks}

\begin{eks} Vi har: $\sfd{-14, 21} = 7$. Siden $7 \mid 35$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonLinKongLoesningHvisOgBareHvisSFDANDelerC} at kongruensen \[ -14x \equiv 35 \pmod{21} \] har en løsning. 

Proposisjon \ref{ProposisjonLinKongLoesningHvisOgBareHvisSFDANDelerC} sier ikke hvordan man finner den, men det kan sjekkes at for eksempel $x=5$ er en løsning. \end{eks}

\begin{merknad} Etter å ha gjort noen forbedredelser, skal vi nå se på {\em hvordan} man finner en løsning til en kongruens \[ ax \equiv c \pmod{n}. \]  \end{merknad} 

\begin{prpn} \label{ProposisjonAXKongAYModNFoererTilXKongYModKN} La $n$ være et heltall slik at $n \not= 0$. La $a$, $x$, og $y$ være heltall. La $d$ være et naturlig tall slik at $\sfd{a,n} = d$. Siden $d \mid n$, finnes det et heltall $k_{n}$ slik at $n=k_{n}d$. Vi har: \[ ax \equiv ay \pmod{n} \] hvis og bare hvis \[ x \equiv y \pmod{k_{n}}. \] \end{prpn}

\begin{proof} Anta først at \[ ax \equiv ay \pmod{n}. \] Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Siden \[ ax \equiv ay \pmod{n}, \] har vi: $n \mid ax -ay$, altså $n \mid a(x-y)$. Dermed finnes det et heltall $k$ slik at \[ a(x-y) = kn. \]

\item[(2)] Siden $\sfd{a,n} = d$, har vi: $d \mid a$. Dermed finnes det et heltall $k_{a}$ slik at $a=k_{a}a$.

\item[(3)] Fra (1), (2), og antakelsen at $n=k_{n}d$, følger det at \[ k_{a}d(x-y) = kk_{n}d, \] altså at \[ dk_{a}(x-y) = dkk_{n}. \] 

\item[(4)] Fra (3) og Proposisjon \ref{ProposisjonKanDeleBeggeSideneAvEnLigningMedEtHeltall} følger det at \[ k_{a}(x-y) = kk_{n}. \] Dermed har vi: \[ k_{n} \mid k_{a}(x-y). \] 

\item[(5)] Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonKanDeleMedSFDForAAFaaSFDLik1} er \[ \sfd{k_{a},k_{n}} = 1, \] altså \[ \sfd{k_{n},k_{a}} = 1. \]

\item[(6)] Fra (4), (5), og Proposisjon \ref{ProposisjonEuklidsLemma} følger det at \[ k_{n} \mid x-y. \] Dermed er \[ x \equiv y \pmod{k_{n}}. \]

\end{itemize} %
%
Således har vi bevist at, dersom \[ ax \equiv ay \pmod{n}, \] er \[ x \equiv y \pmod{k_{n}}. \]

Anta istedenfor at \[ x \equiv y \pmod{k_{n}}. \] Da følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYModNFoererTilXLKongYLModNL} at \[ ax \equiv ay \pmod{n}. \]  

\end{proof}

\begin{eks} Siden $6 \cdot 14 - 6 \cdot 23 = -54$, og siden $9 \mid -54$, er \[ 6 \cdot 14 \equiv 6 \cdot 23 \pmod{9} . \] Vi har: $\sfd{6,9} = 3$, og $9 = 3 \cdot 3$. Derfor fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonAXKongAYModNFoererTilXKongYModKN} at \[ 14 \equiv 23 \pmod{3}. \] \end{eks}

\begin{eks} Siden $8 \cdot 12 - 8 \cdot 5 = 56$, og siden $28 \mid 56$, er \[ 8 \cdot 12 \equiv 8 \cdot 5 \pmod{28}. \] Vi har: $\sfd{8,28} = 4$, og $28 = 7 \cdot 4$. Derfor fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonAXKongAYModNFoererTilXKongYModKN} at \[ 12 \equiv 5 \pmod{7}. \] \end{eks}

\begin{prpn} \label{ProposisjonLoesningerTilEnLineaerKongruensGittEenLoesning} La $n$ være et heltall slik at $n \not= 0$. La $a$, $c$, og $x$ være heltall. Anta at \[ ax \equiv c \pmod{n}. \] La $d$ være et naturlig tall slik at $\sfd{a,n} = d$. Ut ifra definisjonen til $\sfd{a,n}$ vet vi at $d \mid n$, altså at det finnes heltall $k_{n}$ slik at $n=k_{n}d$. Da er følgende sanne. %
%
\begin{itemize}

\item[(I)] For hvert heltall $r$ slik at $0 \leq r < d$, er \[ x' = x + k_{n}r \] en løsning til kongruensen \[ ax \equiv c \pmod{n}. \] 

\item[(II)] La $x'$ være et heltall slik at \[ ax' \equiv c \pmod{n}. \] Da finnes det et heltall $r$, hvor $0 \leq r < d$, slik at \[ x' \equiv x + k_{n}r \pmod{n}. \] 

\item[(III)] La $r$ og $s$ være heltall slik at $0 \leq r < d$ og $0 \leq s < d$. La \[ x' = x + k_{n}r \] og \[ x'' = x + k_{n}s \] Hvis \[ x' \equiv x'' \pmod{n} \] er $r=s$.

\end{itemize}

\end{prpn}

\begin{proof} La oss først bevise at (I) er sant. La $t$ være et heltall slik at $0 \leq t < d$, Fra definisjonen til $\sfd{a,n}$ vet vi at $d \mid a$, altså at det finnes heltall $k_{a}$ slik at $a=k_{a}d$. Ut ifra Korollar \ref{KorollarLoesningeneTilEnLDLGittEenLoesning} er \[ x' = x + k_{n}t \] og \[ y' = x - k_{a}t \] en løsning til ligningen \[ ax + ny = c. \] Derfor er \[ x'=x + k_{n}t \] og \[ y' = -(x - k_{a}t) = k_{a}t - x \] en løsning til ligningen \[ ax - ny = c. \] Fra Proposisjon \ref{ProposisjonLineaereKongruenserVersusLineaereDiofantiskeLigninger} deduserer vi at \[ x' = x + k_{n}t \] er en løsning til kongruensen \[ ax \equiv c \pmod{n}. \] 

La oss nå bevise at (II) er sant. La $x'$ være et heltall slik at \[ ax' \equiv c \pmod{n}. \] Fra Proposisjon \ref{ProposisjonLineaereKongruenserVersusLineaereDiofantiskeLigninger} følger det at det finnes et heltall $y'$ slik at \[ ax' - ny' = c. \] Da er \[ ax' + n(-y') = c. \] Det følger fra Korollar \ref{KorollarLoesningeneTilEnLDL} at det da er et heltall $t$ slik at \[ x'=x + k_{n}t. \] Ut ifra Korollar \ref{KorollarDivisjonsalgoritmeHeltall} finnes det heltall $k_{t}$ og $r$ slik at: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $t = k_{t}d + r$;  

\item[(2)] $0 \leq r < d$; 

\end{itemize} %
%
Da er %
%
\begin{align*} %
%
x' &= x + k_{n}t \\
   &= x + k_{n}\left( k_{t}d + r \right) \\
   &= x + k_{n}r + (k_{n}d)k_{t} \\
   &= x + k_{n}r + nk_{t}.
\end{align*} %
%
Derfor er \[ x' - (x + k_{n}r) = k_{t}n, \] altså $n \mid x' - (x + k_{n}r)$. Dermed er \[ x' \equiv x + k_{n}r \pmod{n}. \]

La oss nå bevise at (III) er sant. Anta at \[ x' \equiv x'' \pmod{n}, \] altså at \[ x + k_{n}r \equiv x + k_{n}s \pmod{n}. \] Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Det følger fra Korollar \ref{KorollarXKongYModNImplisererXPlussZKongYPlussZModN} at \[ x + k_{n}r - x \equiv x + k_{n}s -x \pmod{n}, \] altså at \[ k_{n}r \equiv k_{n}s \pmod{n}. \] 

\item[(2)] Siden $k_{n} \mid n$, følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonSFDNDeleligMedL} at $\sfd{k_{n},n} = k_{n}$.  

\end{itemize} %
%
Fra (1), (2), og Proposisjon \ref{ProposisjonAXKongAYModNFoererTilXKongYModKN} følger det at \[ r \equiv s \pmod{d}. \] Siden $0 \leq r < d$ og $0 \leq s < d$, følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonResterEquivModNHvisOgBareHvisLik} at $r=s$.  

\end{proof}

\begin{merknad} La $a$ og $c$ være heltall, og la $d=\sfd{a,c}$. Proposisjon \ref{ProposisjonLoesningerTilEnLineaerKongruensGittEenLoesning} fastslår at kongruensen \[ ax \equiv c \pmod{n} \] har akkurat $d$ løsninger slik at ikke noe par av disse er kongruent modulo $n$. Gitt én løsning $x$, er disse løsningene: $x$, $x+ k_{n}$, $x + 2k_{n}$, $x + 3k_{n}$, $\ldots$, $x + (d-1)k_{n}$. \end{merknad} 

\begin{eks} \label{Eksempel4XKong6MOd10}  La oss se på kongruensen \[ 4x \equiv 6 \pmod{10}. \] Siden \[ 4 \cdot 4 - 6 = 10 \] og $10 \mid 10$, er \[ 4 \cdot 4 \equiv 6 \pmod{10}. \] Dermed er $x=4$ en løsning til kongruensen. Vi har: $\sfd{4,10} = 2$. Siden $10 = 5 \cdot 2$, er $k_{n} = 5$. Proposisjon \ref{ProposisjonLoesningerTilEnLineaerKongruensGittEenLoesning} fastslår at: %
%
\begin{itemize}

\item[(I)] $x=4 + 5 \cdot 0$ og $x=4 + 5 \cdot 1$, altså $x=4$ og $x=9$ er løsninger til kongruensen;

\item[(II)] enhver annen løsning til kongruensen er kongruent modulo $10$ til én av disse to;

\item[(III)] disse to løsningene er ikke kongruent modulo $10$ til hverandre.       

\end{itemize}  

\end{eks}

\begin{eks} La oss se på kongruensen \[ 12x \equiv 51 \pmod{21}. \] Siden \[ 12 \cdot 6 - 51 = 21 \] og $21 \mid 21$, er \[ 12 \cdot 6 \equiv 51 \pmod{21}. \] Dermed er $x=6$ en løsning til kongruensen. Vi har: $\sfd{12,21} = 3$. Siden $21 = 7 \cdot 3$, er $k_{n} = 7$. Proposisjon \ref{ProposisjonLoesningerTilEnLineaerKongruensGittEenLoesning} fastslår at: %
%
\begin{itemize}

\item[(I)] $x=6 + 7 \cdot 0$, $x=6 + 7 \cdot 1$, og $x=6 + 7 \cdot 2$, altså $x=6$, $x=13$, og $x=20$, er løsninger til kongruensen;

\item[(II)] enhver annen løsning til kongruensen er kongruent modulo $21$ til én av disse to;

\item[(III)] ikke noe par av disse tre løsningene er kongruent modulo $21$ til hverandre.       

\end{itemize}  

\end{eks}

\begin{merknad} La merke til at (II) i Proposisjon \ref{ProposisjonLoesningerTilEnLineaerKongruensGittEenLoesning} sier ikke at hver løsning til kongruensen \[ ax \equiv c \pmod{n} \] er {\em lik} $x + k_{n}r$ for et heltall $r$ slik at $0 \leq r < d$. På lignende vis sier ikke (II) i Eksempel \ref{Eksempel4XKong6MOd10} at hver løsning $x$ til kongruensen \[ 4x \equiv 6 \pmod{10} \] er {\em lik} enten $4$ eller $9$. For eksempel er $x=14$ en løsning: siden \[ 4 \cdot 14 - 6 = 50 \] og $10 \mid 50$, er \[ 4 \cdot 14 \equiv 6 \pmod{10}. \] For et annet eksempel er $x=-1$ en løsning: siden \[ 4 \cdot (-1) - 6 = -10 \] og $10 \mid -10$, er \[ 4 \cdot (-1) \equiv 6 \pmod{10}. \] \end{merknad}

\begin{merknad} Imidlertid sier Proposisjon \ref{ProposisjonLoesningerTilEnLineaerKongruensGittEenLoesning} at, dersom kongruensen \[ ax \equiv c \pmod{n} \] har én løsning, finnes det akkurat $d$ løsninger slik at ikke noe par av disse er kongruent modulo $n$ til hverandre. Det er ikke viktig at vi beskriver disse $d$ løsningene som i (I) i Proposisjon \ref{ProposisjonLoesningerTilEnLineaerKongruensGittEenLoesning}. Hver liste over $d$ løsninger, slik at ikke noe par av disse er kongruent modulo $n$, er like verdifull. 

For eksempel i Eksempel \ref{Eksempel4XKong6MOd10}, etter å ha observert at $x=4$ er en løsning til kongruensen \[4x \equiv 6 \pmod{10}, \] fikk vi lista $x=4$ og $x=9$ ved å benytte (I) i Proposisjon \ref{ProposisjonLoesningerTilEnLineaerKongruensGittEenLoesning}. Følgende lister er like verdifulle: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $x=14$ og $x=9$;

\item[(2)] $x=4$ og $x=-1$;

\item[(3)] $x=14$ og $x=-1$. 
    
\end{itemize} %
%
Det finnes uendelig mange andre lister som er like verdifulle!
\end{merknad}

\begin{merknad} Likevel beskriver skriver vi oftest ei liste hvor alle løsningene $x$ til kongruensen \[ ax \equiv c \pmod{n} \]  oppfyller: $0 \leq x < n$. Proposisjon \ref{ProposisjonAlleHeltalleneKongruentTilEtHeltallMindreEnnN} fastslår at det alltid er mulig å finne ei slik liste. 

For eksempel skriver vi oftest $x=4$ og $x=9$ som lista over løsningene til kongruensen \[ 4x \equiv 6 \pmod{10} \] vi så på i Eksempel \ref{Eksempel4XKong6MOd10}. \end{merknad}

\begin{merknad} For å finne løsningene til kongruensen \[ ax \equiv c \pmod{n}, \] følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonLoesningerTilEnLineaerKongruensGittEenLoesning} at det viktigste er å finne én løsning. Som vi snart kommer til å se, kan dette alltid gjøres, om det {\em er} en løsning, ved å benytte Euklids algoritme, 

Imidlertid kan en løsning ofte finnes fortere i prakis ved å benytte andre metoder. For å hjelpe oss med dette, er følgende proposisjon svært nyttig. \end{merknad}

\begin{prpn} \label{ProposisjonLoesningTilKongruensenFoererTilLoesningMellom0OgN} La $n$ være et heltall slik at $n \not= 0$. La $a$, $c$, og $x$ være heltall. Anta at \[ ax \equiv c \pmod{n}. \] Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonAlleHeltalleneKongruentTilEtHeltallMindreEnnN} finnes det et heltall $r$ slik at: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $x \equiv r \pmod{n}$;

\item[(2)] $0 \leq r < n$. 

\end{itemize} %
%
Vi har: \[ ar \equiv c \pmod{n}. \]

\end{prpn} 

\begin{proof} Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Proposisjon \ref{ProposisjonAlleHeltalleneKongruentTilEtHeltallMindreEnnN} fastslår at det finnes et heltall $r$ slik at: %
%
\begin{itemize}

\item[(i)] $x \equiv r \pmod{n}$;

\item[(ii)] $0 \leq r < n$.

\end{itemize} %

\item[(2)] Det følger fra (i) og Korollar \ref{KorollarXKongYModNImplisererXGangerMedZKongYGangerMedZModN} at \[ ax \equiv ar \pmod{n}. \] 

\item[(3)] Fra (2) og Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYModNImplisererYKongXModN} følger det at \[ ar \equiv ax \pmod{n}. \] 

\item[(4)] Fra (3), antakelsen at \[ ax \equiv c \pmod{n}, \] og Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYOgYonZModNImplisererXKongZModN}, følger det at \[ ar \equiv c \pmod{n}. \]   

\end{itemize} 

\end{proof}

\begin{eks} La oss se på kongruensen \[ 6x \equiv -27 \pmod{15}. \] Siden \[ 6 \cdot 53 - (-27) = 345 \] og $15 \mid 345$, er \[ 6 \cdot 53 \equiv -27 \pmod{15}. \] Proposisjon \ref{ProposisjonLoesningTilKongruensenFoererTilLoesningMellom0OgN} fastslår at det finnes en løsning $r$ til kongruensen slik at: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $53 \equiv r \pmod{15}$;

\item[(2)] $0 \leq r < 15$. 

\end{itemize} %
%
Beviset for Proposisjon \ref{ProposisjonLoesningTilKongruensenFoererTilLoesningMellom0OgN} fastslår at $r$ er resten vi får når vi deler $53$ med $15$, altså $r=8$. Siden \[ 6 \cdot 8 - (-27) = 75 \] og $15 \mid 75$, er det riktignok sant at \[ 6 \cdot 8 \equiv -27 \pmod{15}. \] \end{eks}

\begin{eks} La oss se på kongruensen \[ 4x \equiv 18 \pmod{14}. \] Siden \[ 4 \cdot (-69) - 18 = -294 \] og $14 \mid -294$, er \[ 4 \cdot (-69) \equiv 18 \pmod{14}. \] Proposisjon \ref{ProposisjonLoesningTilKongruensenFoererTilLoesningMellom0OgN} fastslår at det finnes en løsning $r$ til kongruensen slik at: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $-69 \equiv r \pmod{15}$;

\item[(2)] $0 \leq r < 14$. 

\end{itemize} %
%
Beviset for Proposisjon \ref{ProposisjonLoesningTilKongruensenFoererTilLoesningMellom0OgN} fastslår at $r$ er resten vi får når vi deler $-69$ med $14$, altså $r=1$. Siden \[ 4 \cdot 1  - 18 = -14 \] og $14 \mid -14$, er det riktignok sant at \[ 4 \cdot 1 \equiv 18 \pmod{14}. \] \end{eks}

\begin{merknad} \label{MerknadKanFinneEnLoesningTilEnKongruensVedAASjekkeAlleMuligeTilfeller} Dersom det finnes en løsning til kongruensen \[ ax = c \pmod{n}, \] følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonLoesningTilKongruensenFoererTilLoesningMellom0OgN} at det finnes en løsning $x$ slik at $0 \leq x < n$. For å finne én løsning til kongruensen, kan vi derfor ganske enkelt sjekke om \[ ar \equiv c \pmod{n} \] for heltallene $r$ slik at $0 \leq x < n$. Da kan vi benytte (I) i Proposisjon \ref{ProposisjonLoesningerTilEnLineaerKongruensGittEenLoesning} for å finne de andre løsningene. \end{merknad}

\begin{eks} \label{Eksempel8XKong-12Mod20} La oss se på kongruensen \[ 8x \equiv -12 \pmod{20}. \] For å finne én løsning, er det nok å sjekke om kongruensen stemmer når $x=0$, $x=1$, $x=2$, $\ldots$, $x=19$. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Det er ikke sant at \[ 8 \cdot 0 \equiv -12 \pmod{20}, \] siden det ikke er sant at \[ 0 \equiv 3 \pmod{20}. \]

\item[(2)] Det er sant at \[ 8 \cdot 1 \equiv -12 \pmod{20}, \] siden \[ 8 - (-12) = 20 \] og $20 \mid 20$.

\end{itemize} %
%
Siden vi nå har funnet én løsning, er det ikke nødvendig å se på $x=2$, $x=3$, $\ldots$, $x=19$.

Nå benytter vi (I) i Proposisjon \ref{ProposisjonLoesningerTilEnLineaerKongruensGittEenLoesning} for å finne de andre løsningene. Vi har: $\sfd{8,20} = 4$, og $20 = 5 \cdot 4$. Derfor fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonLoesningerTilEnLineaerKongruensGittEenLoesning} at: %
%
\begin{itemize} %
%
\item[(I)] $x=1 + 5r$ er en løsning for alle heltallene $r$ slik at $0 \leq r < 4$, altså  $x=1$, $x=6$, $x=11$, og $x=16$ er løsninger;

\item[(II)] enhver annen løsning er kongruent modulo $20$ til én av disse;

\item[(III)] ikke noe par av disse fire løsningene er kongruent modulo $20$ til hverandre.

\end{itemize}
   
\end{eks} 

\begin{eks} \label{Eksempel14XKong7Mod63} La oss se på kongruensen \[ 14x \equiv 7 \pmod{63}. \] For å finne én løsning, er det nok å sjekke om kongruensen stemmer når $x=0$, $x=1$, $x=2$, $\ldots$, $x=62$. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Det er ikke sant at \[ 14 \cdot 0 \equiv 7 \pmod{63}, \] siden det ikke er sant at \[ 0 \equiv 7 \pmod{63}. \]

\item[(2)] Det er ikke sant at \[ 14 \cdot 1 \equiv 7 \pmod{63}, \] siden det ikke er sant at \[ 14 \equiv 7 \pmod{63}. \] 

\item[(3)] Det er ikke sant at \[ 14 \cdot 2 \equiv 7 \pmod{63}, \] siden det ikke er sant at \[ 28 \equiv 7 \pmod{63}. \] 

\item[(4)] Det er ikke sant at \[ 14 \cdot 3 \equiv 7 \pmod{63}, \] siden det ikke er sant at \[ 42 \equiv 7 \pmod{63}. \] 

\item[(5)] Det er ikke sant at \[ 14 \cdot 4 \equiv 7 \pmod{63}, \] siden det ikke er sant at \[ 56 \equiv 21 \pmod{63}. \]

\item[(6)] Det er sant at \[ 14 \cdot 5 \equiv 7 \pmod{63}, \] siden \[ 14 \cdot 5 - 7 = 63 \] og $63 \mid 63$.  

\end{itemize} %
%
Siden vi nå har funnet én løsning, er det ikke nødvendig å se på tilfellet når $x=6$, $x=7$, $\ldots$, $x=62$.

Nå benytter vi (I) i Proposisjon \ref{ProposisjonLoesningerTilEnLineaerKongruensGittEenLoesning} for å finne de andre løsningene. Vi har: $\sfd{14,63} = 7$ og $63 = 9 \cdot 7$. Derfor fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonLoesningerTilEnLineaerKongruensGittEenLoesning} at: %
%
\begin{itemize} %
%
\item[(I)] $x=5 + 9r$ er en løsning for alle heltallene $r$ slik at $0 \leq r < 7$, altså  $x=5$, $x=14$, $x=23$, $x=32$, $x=41$, $x=50$, og $x=59$ er løsninger;

\item[(II)] enhver annen løsning er kongruent modulo $63$ til én av disse;

\item[(III)] ikke noe par av disse fire løsningene er kongruent modulo $63$ til hverandre.

\end{itemize}
   
\end{eks} 

\begin{merknad} \label{MerknadKanErstatteKongruensenMedEnAnnenVedAADeleMedSFD} Proposisjon \ref{ProposisjonAXKongAYModNFoererTilXKongYModKN} kan også være til stor hjelp når vi ønsker å finne en løsning til kongruensen \[ ax \equiv c \pmod{n}. \] La $d = \sfd{a,n}$. Anta at $d \mid c$. Proposisjon \ref{ProposisjonAXKongAYModNFoererTilXKongYModKN} fastslår at $x$ er en løsning til kongruensen hvis og bare hvis $x$ er en løsning til kongruensen \[ k_{a}x \equiv k_{c} \pmod{k_{n}}, \] hvor: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $k_{a}$ er heltallet slik at $a=k_{a} \cdot d$;

\item[(2)] $k_{c}$ er heltallet slik at $c = k_{c} \cdot d$;

\item[(3)] $k_{n}$ er heltallet slik at $n=k_{n} \cdot d$.

\end{itemize} %
%
Det kan være mange færre tilfeller å se på når vi gjennomfører metoden i Merknad \ref{MerknadKanFinneEnLoesningTilEnKongruensVedAASjekkeAlleMuligeTilfeller} for kongruensen  \[ k_{a}x \equiv k_{c} \pmod{k_{n}}, \] sammenlignet med når vi gjennomfører denne metoden for kongruensen \[ ax \equiv c \pmod{n}. \] Med andre ord, kan vi ofte finne en løsning til kongruensen  \[ k_{a}x \equiv k_{c} \pmod{k_{n}} \] mye fortere enn en løsning til kongruensen \[ ax \equiv c \pmod{n}. \] 
       
\end{merknad}

\begin{eks} La oss se igjen på kongruensen \[ 8x \equiv -12 \pmod{20} \] fra Eksempel \ref{Eksempel8XKong-12Mod20}. Vi har: $\sfd{8,20} = 4$. Derfor er $k_{a} = 2$, $k_{c} = -3$, og $k_{n}=5$. Proposisjon \ref{ProposisjonAXKongAYModNFoererTilXKongYModKN} fastslår at $x$ er en løsning til kongruensen hvis og bare hvis $x$ er en løsning til kongruensen \[ 2x \equiv -3 \pmod{5}. \]  For å finne en løsning til denne kongruensen, er det nok å sjekke om den stemmer når $x=0$, $x=1$, $x=2$, $\ldots$, $x=4$. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Det er ikke sant at \[ 2 \cdot 0 \equiv -3 \pmod{5}, \] siden det ikke er sant at \[ 0 \equiv -3 \pmod{5}. \]

\item[(2)] Det er sant at \[ 2 \cdot 1 \equiv -3 \pmod{5}, \] siden \[ 2 \cdot 1 - (-3) = 5 \] og $5 \mid 5$.  

\end{itemize} %
%
Nå kan vi fortsette som i Eksempel \ref{Eksempel8XKong-12Mod20}, ved å benytte løsningen $x=1$ for å finne de andre løsningene til kongruensen \[ 8x \equiv -12 \pmod{20}. \] 

\end{eks} 

\begin{eks} La oss se igjen på kongruensen \[ 14x \equiv 7 \pmod{63} \] fra Eksempel \ref{Eksempel14XKong7Mod63}. Vi har: $\sfd{14,63} = 7$. Derfor er $k_{a} = 2$, $k_{c} = 1$, og $k_{n}=9$. Proposisjon \ref{ProposisjonAXKongAYModNFoererTilXKongYModKN} fastslår at $x$ er en løsning til kongruensen hvis og bare hvis $x$ er en løsning til kongruensen \[ 2x \equiv 1 \pmod{9}. \]  For å finne en løsning til denne kongruensen, er det nok å sjekke om den stemmer når $x=0$, $x=1$, $x=2$, $\ldots$, $x=8$. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Det er ikke sant at \[ 2 \cdot 0 \equiv 1 \pmod{9}, \] siden det ikke er sant at \[ 0 \equiv 1 \pmod{9}. \]

\item[(2)] Det er ikke sant at \[ 2 \cdot 1 \equiv 1 \pmod{9}, \] siden det ikke er sant at \[ 2 \equiv 1 \pmod{9}. \] 

\item[(3)] Det er ikke sant at \[ 2 \cdot 2 \equiv 1 \pmod{9}, \] siden det ikke er sant at \[ 4 \equiv 1 \pmod{9}. \] 

\item[(4)] Det er ikke sant at \[ 2 \cdot 3 \equiv 1 \pmod{9}, \] siden det ikke er sant at \[ 6 \equiv 1 \pmod{9}. \] 

\item[(5)] Det er ikke sant at \[ 2 \cdot 4 \equiv 1 \pmod{9}, \] siden det ikke er sant at \[ 8 \equiv 1 \pmod{9}. \]

\item[(6)] Det er sant at \[ 2 \cdot 5 \equiv 1 \pmod{9}, \] siden \[ 2 \cdot 5 - 1 = 9 \] og $9 \mid 9$.  

\end{itemize} %
%
Nå kan vi fortsette som i Eksempel \ref{Eksempel14XKong7Mod63}, ved å benytte løsningen $x=5$ for å finne de andre løsningene til kongruensen \[ 14x \equiv 7 \pmod{63}. \] 

\end{eks} 

\begin{prpn} \label{ProposisjonLoesningTilEnLineaerKongruensEuklidsAlgoritme} La $n$ være et heltall slik at $n \not= 0$. La $a$ og $c$ være heltall. La $d$ være et naturlig tall slik at $\sfd{a,n} = d$. Fra Korollar \ref{KorollarEuklidsAlgoritmeHeltall} vet vi at det finnes heltall $u$ og $v$ slik at $d=ua + vn$. Ut ifra definisjonen til $\sfd{a,n}$ vet vi at $d \mid n$, altså at det finnes heltall $k_{n}$ slik at $n=k_{n}d$. Anta at $d \mid c$, altså at det et heltall $k$ slik at $c=kd$. Da er \[ x = ku \] en løsning til kongruensen \[ ax \equiv c \pmod{n}. \]  \end{prpn} 

\begin{proof} Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonLoesningTilLinearDiofantiskeLigning} er \[ a(ku) + n(kv) = c. \] Dermed er \[ a(ku) -n \cdot (-kv) = c. \] Fra Proposisjon \ref{ProposisjonLineaereKongruenserVersusLineaereDiofantiskeLigninger} deduserer vi at \[ a(ku) \equiv c \pmod{n}. \] \end{proof}

\begin{eks} \label{Eksempel12XKong57Mod21} La oss se på kongruensen \[ 12x \equiv 57 \pmod{21}. \] Vi har: $\sfd{12,21} = 3$. Siden $3 \mid 57 $, vet vi fra Proposisjon \ref{ProposisjonLinKongLoesningHvisOgBareHvisSFDANDelerC} at kongruensen har en løsning. Ved å benytte algoritmen i Merknad \ref{MerknadAlgoritmeForAAFaaSFDSomEnSumme}, får vi: \[ 3 = 2 \cdot 12 + (-1) \cdot 21. \] Siden $57=19 \cdot 3$, er $k=19$. Derfor fastslår Korollar \ref{KorollarLoesningerTilEnLineaerKongruens} at $x = 19 \cdot 2$ er en løsning til kongruensen, altså at $x=38$ er en løsning til kongruensen. 

Når vi deler $38$ med $21$ får vi $17$ som resten. Det følger fra Proposisjon \ref{ProposisjonLoesningTilKongruensenFoererTilLoesningMellom0OgN} at $x=17$ er en løsning til kongruensen. \end{eks}

\begin{eks} \label{EksempelMinus8XKong20Mod44} La oss se på kongruensen \[ -8x \equiv 20 \pmod{44}. \] Vi har: $\sfd{-8,44} = 4$. Siden $4 \mid 20$, vet vi fra Proposisjon \ref{ProposisjonLinKongLoesningHvisOgBareHvisSFDANDelerC} at kongruensen har en løsning. Ved å benytte algoritmen i Merknad \ref{MerknadAlgoritmeForAAFaaSFDSomEnSumme}, får vi: \[ 4 = 5 \cdot (-8) + 1 \cdot 44. \] Siden $20 = 5 \cdot 4$, er $k=4$. Derfor fastslår Korollar \ref{KorollarLoesningerTilEnLineaerKongruens} at $x = 5 \cdot 5$ er en løsning til kongruensen, altså at $x=25$ er en løsning til kongruensen. \end{eks}

\begin{kor} \label{KorollarLoesningerTilEnLineaerKongruens} La $n$ være et heltall slik at $n \not= 0$. La $a$ og $c$ være heltall. La $d$ være et naturlig tall slik at $\sfd{a,n} = d$. Fra Korollar \ref{KorollarEuklidsAlgoritmeHeltall} vet vi at det finnes heltall $u$ og $v$ slik at $d=ua + vn$. Ut ifra definisjonen til $\sfd{a,n}$ vet vi at $d \mid n$, altså at det finnes heltall $k_{n}$ slik at $n=k_{n}d$. Anta at $d \mid c$, altså at det et heltall $k$ slik at $c=kd$. Da er følgende sanne. %
%
\begin{itemize}

\item[(I)] For hvert heltall $r$ slik at $0 \leq r < d$, er \[ x = ku + k_{n}r \] en løsning til kongruensen \[ ax \equiv c \pmod{n}. \] 

\item[(II)] La $x$ være et heltall som er en løsning til kongruensen \[ ax \equiv c \pmod{n}. \] Da finnes det et heltall $r$, hvor $0 \leq r < d$, slik at \[ x \equiv ku + k_{n}r \pmod{n}. \] 

\item[(III)] La $r$ og $s$ være heltall slik at $0 \leq r < d$ og $0 \leq s < d$. La \[ x = ku + k_{n}r \] og \[ x' = ku + k_{n}s \] være to av løsningene i (I) til kongruensen \[ ax \equiv c \pmod{n}. \] Dersom \[ x \equiv x' \pmod{n},\] er $r=s$.

\end{itemize}

\end{kor}

\begin{proof} Følger umiddelbart fra Proposisjon \ref{ProposisjonLoesningTilEnLineaerKongruensEuklidsAlgoritme} og Proposisjon \ref{ProposisjonLoesningerTilEnLineaerKongruensGittEenLoesning}. \end{proof} 

\begin{eks} La oss se på kongruensen \[ 12x \equiv 57 \pmod{21}. \] Som i Eksempel \ref{Eksempel12XKong57Mod21}, er $\sfd{12,57} = 3$ og $ku = 38$. Siden $21 = 7 \cdot 3$, er $k_{n} = 7$. Derfor fastslår Korollar \ref{KorollarLoesningerTilEnLineaerKongruens} at: %
%
\begin{itemize}

\item[(I)] $x = 38 + 7r$ er en løsning til kongruensen for alle heltallene $r$ slik at $0 \leq r < 3$, altså $x=38$, $x=45$, og $x=52$ er løsninger til kongruensen.

\item[(II)] Enhver løsning til kongruensen er kongruent modulo $21$ til én av disse løsningene. 

\item[(III)] Ikke noe par av disse tre løsningene er kongruent til hverandre modulo $21$. 

\end{itemize} %
%
Når vi deler $38$, $45$, og $52$ med $21$, får vi restene $17$, $3$, og $10$. Dermed følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonLoesningTilKongruensenFoererTilLoesningMellom0OgN}, (I) -- (III) ovenfor, Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYModNImplisererYKongXModN}, og Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYOgYonZModNImplisererXKongZModN} at: %
%
\begin{itemize}

\item[(I)] $x=3$, $x=10$, og $x=17$ er løsninger til kongruensen. 

\item[(II)] enhver annen løsning til kongruensen er kongruent modulo $21$ til én av disse løsningene. 

\item[(III)] ikke noe par av disse fire løsningene er kongruent til hverandre modulo $21$. 

\end{itemize} 

Etter at vi fant løsningen $x=38$, kunne vi alternativt hatt først dedusert, som i Eksempel \ref{Eksempel12XKong57Mod21}, at $x=17$ er en løsning. Da kan vi benytte Proposisjon \ref{ProposisjonLoesningerTilEnLineaerKongruensGittEenLoesning} for å få: % 
%
\begin{itemize}

\item[(I)] $x = 17 + 7r$ er en løsning til kongruensen for alle heltallene $r$ slik at $0 \leq r < 3$, altså $x=17$, $x=24$, og $x=31$ er løsninger til kongruensen;

\item[(II)] enhver annen løsning til kongruensen er kongruent modulo $21$ til én av disse løsningene. 

\item[(III)] ikke noe par av disse tre løsningene er kongruent til hverandre modulo $21$. 

\end{itemize} %
%
Når vi deler $24$ og $31$ med $21$, får vi restene $3$ og $10$. Dermed følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonLoesningTilKongruensenFoererTilLoesningMellom0OgN}, (I) -- (III) ovenfor, Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYModNImplisererYKongXModN}, og Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYOgYonZModNImplisererXKongZModN} at: %
%
\begin{itemize}

\item[(I)] $x=3$, $x=10$, og $x=17$ er løsninger til kongruensen. 

\item[(II)] enhver annen løsning til kongruensen er kongruent modulo $21$ til én av disse løsningene. 

\item[(III)] ikke noe par av disse fire løsningene er kongruent til hverandre modulo $21$. 

\end{itemize} 

\end{eks}

\begin{eks} La oss se på kongruensen \[ -8x \equiv 20 \pmod{44}. \] Som i Eksempel \ref{EksempelMinus8XKong20Mod44}, er $\sfd{-8,44} = 4$ og $ku = 25$. Siden $44 = 11 \cdot 4$, er $k_{n} = 11$. Derfor fastslår Korollar \ref{KorollarLoesningerTilEnLineaerKongruens} at: %
%
\begin{itemize}

\item[(I)] $x = 25 + 11r$ er en løsning til kongruensen for alle heltallene $r$ slik at $0 \leq r < 4$, altså $x=25$, $x=36$, $x=47$, og $x=58$ er løsninger til kongruensen;

\item[(II)] enhver annen løsning til kongruensen er kongruent modulo $44$ til én av disse løsningene. 

\item[(III)] ikke noe par av disse fire løsningene er kongruent til hverandre modulo $44$. 

\end{itemize} %
%
Når vi deler $25$, $36$, $47$, og $58$ med $44$, får vi restene $25$, $36$, $3$, og $14$. Dermed følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonLoesningTilKongruensenFoererTilLoesningMellom0OgN}, (I) -- (III) ovenfor, Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYModNImplisererYKongXModN}, og Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYOgYonZModNImplisererXKongZModN} at: %
%
\begin{itemize}

\item[(I)] $x=3$, $x=14$, $x=25$, og $36$ er løsninger til kongruensen. 

\item[(II)] enhver annen løsning til kongruensen er kongruent modulo $44$ til én av disse løsningene. 

\item[(III)] ikke noe par av disse fire løsningene er kongruent til hverandre modulo $44$. 

\end{itemize} 

\end{eks}

\begin{kor} \label{KorollarSFDAOgNLik1FoererTilKongruensenHarAkkuratEenLoesning} La $n$ være et heltall slik at $n \not= 0$. La $a$ og $c$ være heltall. Anta at $\sfd{a,n} = 1$. Fra Korollar \ref{KorollarEuklidsAlgoritmeHeltall} vet vi at det finnes heltall $u$ og $v$ slik at $d=ua + vn$.  Da er $x = cu$ en løsning til kongruensen \[ ax \equiv c \pmod{n}, \] og enhver annen løsning er kongruent modulo $n$ til denne løsningen. \end{kor}

\begin{proof} Følger umiddelbart fra Korollar \ref{KorollarLoesningerTilEnLineaerKongruens}.  \end{proof}

\begin{eks} \label{Eksempel7XKong16Mod23} La oss se på kongruensen \[ 7x \equiv 16 \pmod{23}. \] Vi har: $\sfd{7,23} = 1$. Siden $1 \mid 16$, vet vi fra Proposisjon \ref{ProposisjonLinKongLoesningHvisOgBareHvisSFDANDelerC} at kongruensen har en løsning. Ved å benytte algoritmen i Merknad \ref{MerknadAlgoritmeForAAFaaSFDSomEnSumme}, får vi: \[ 1 = 10 \cdot 7 + (-3) \cdot 23. \] Derfor fastslår Korollar \ref{KorollarLoesningerTilEnLineaerKongruens} at: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $x = 16 \cdot 10$ er en løsning til kongruensen, altså $x=160$ er en løsning til kongruensen;

\item[(2)] enhver annen løsning til kongruensen er kongruent modulo $23$ til denne løsningen.

\end{itemize} %
%
Når vi deler $160$ med $23$, får vi $22$ som resten. Det følger fra Proposisjon \ref{ProposisjonLoesningTilKongruensenFoererTilLoesningMellom0OgN} at $x=22$ er en løsning til kongruensen. Da fastslår (II) i Proposisjon \ref{ProposisjonLoesningerTilEnLineaerKongruensGittEenLoesning} at enhver annen løsning er kongruent til denne modulo $23$. \end{eks}

\begin{merknad} I Merknad \ref{MerknadKanFinneEnLoesningTilEnKongruensVedAASjekkeAlleMuligeTilfeller} og Merknad \ref{MerknadKanErstatteKongruensenMedEnAnnenVedAADeleMedSFD} har vi sett to metoder som kan hjelpe oss å finne en løsning til kongruensen \[ ax \equiv c \pmod{n} \] fortere i praksis enn å benytte Euklids algoritme og Merknad \ref{MerknadAlgoritmeForAAFaaSFDSomEnSumme}. Følgende proposisjon kan også være til hjelp.  \end{merknad} 

\begin{prpn} \label{ProposisjonEnLoesningKong1FoererTilEnLoesningKongN} La $n$ være et heltall slik at $n \not= 0$. La $a$ og $c$ være heltall. La $y$ være et heltall slik at \[ ay \equiv 1 \pmod{n}. \] Da er $x=yc$ en løsning til kongruensen \[ ax \equiv c \pmod{n}. \] \end{prpn}

\begin{proof} Siden \[ ay \equiv 1 \pmod{n}, \] følger det fra Korollar \ref{KorollarXKongYModNImplisererXGangerMedZKongYGangerMedZModN} at \[ ayc \equiv c \pmod{n}. \] \end{proof}

\begin{eks} La oss se på kongruensen \[ 5x \equiv 17 \pmod{19}. \] Siden \[ 5 \cdot 4 - 1 = 19 \] og $19 \mid 19$, er $y=4$ en løsning til kongruensen \[ 5y = 1 \pmod{19}. \] Da fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonEnLoesningKong1FoererTilEnLoesningKongN} at \[ x=4 \cdot 17, \] altså $x=68$, er en løsning til kongruensen.

Når vi deler $68$ med $19$ får vi resten $11$. Det følger fra Proposisjon \ref{ProposisjonLoesningTilKongruensenFoererTilLoesningMellom0OgN} at $x=11$ er en løsning til kongruensen. Siden $\sfd{5,19} = 1$, er alle andre løsninger kongruent modulo $19$ til denne løsningen. \end{eks}

\begin{eks} La oss se på kongruensen \[ 6x \equiv -24 \pmod{9}. \] Vi har: $\sfd{6,9}=3$. Da fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonAXKongAYModNFoererTilXKongYModKN} at et heltall $x$ er en løsning til denne kongruensen hvis og bare hvis det finnes en løsning til kongruensen \[ 2x \equiv -8 \pmod{3}. \] Siden \[ 2 \cdot 2 - 1 = 3 \] og $3 \mid 3$, er $x=2$ en løsning til kongruensen \[ 2x \equiv 1 \pmod{3}. \]  Da fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonEnLoesningKong1FoererTilEnLoesningKongN} at \[ x=2 \cdot (-8), \] altså $x=-16$, er en løsning til kongruensen \[ 2x \equiv -8 \pmod{3}, \] altså til kongruensen \[ 6x \equiv -24 \pmod{9}. \] Nå kan vi benytte Proposisjon \ref{ProposisjonLoesningerTilEnLineaerKongruensGittEenLoesning} for å finne de andre løsningene. Siden $9 = 3 \cdot 3$, er $k_{n}=3$. Da fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonLoesningerTilEnLineaerKongruensGittEenLoesning} at:  %
%
\begin{itemize}

\item[(I)] $x = -16 + 3r$ er en løsning til kongruensen \[  6x \equiv -24 \pmod{9} \] for alle heltallene $r$ slik at $0 \leq r < 3$, altså $x=-16$, $x=-13$, og $x=-10$, er løsninger til denne kongruensen.

\item[(II)] Enhver løsning til kongruensen er kongruent modulo $9$ til én av disse løsningene. 

\item[(III)] Ikke noe par av disse tre løsningene er kongruent til hverandre modulo $9$. 

\end{itemize} %
%
Når vi deler $-16$, $-13$, og $-10$ med $9$, får vi restene $2$, $5$, og $8$. Da følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonLoesningTilKongruensenFoererTilLoesningMellom0OgN}, (I) -- (III) ovenfor, Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYModNImplisererYKongXModN}, og Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYOgYonZModNImplisererXKongZModN} at: % 
%
\begin{itemize}

\item[(I)] $x=2$, $x=5$, og $x=8$ er løsninger til kongruensen \[ 6x \equiv -24 \pmod{9}. \]

\item[(II)] Enhver løsning til kongruensen er kongruent modulo $9$ til én av disse løsningene. 

\item[(III)] Ikke noe par av disse tre løsningene er kongruent til hverandre modulo $9$. 

\end{itemize} 

\end{eks}

\begin{merknad} Følgende proposisjon kan spare oss litt arbeid når vi ønsker å finne løsningene til en kongruens. \end{merknad}

\begin{prpn} \label{ProposisjonAXKongCHvisOgBareHvisAXKongR} La $n$ være et heltall slik at $n \not= 0$. La $a$, $c$, og $x$ være heltall. Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonAlleHeltalleneKongruentTilEtHeltallMindreEnnN} finnes det et heltall $r$ slik at: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $c \equiv r \pmod{n}$;

\item[(2)] $0 \leq r < n$. 

\end{itemize} %
%
Da er \[ ax \equiv c \pmod{n} \] hvis og bare hvis \[ ax \equiv r \pmod{n}. \] 
  
\end{prpn}

\begin{proof} Anta først at \[ ax \equiv c \pmod{n}. \] Siden \[ c \equiv r \pmod{n}, \] følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYOgYonZModNImplisererXKongZModN} at \[ ax \equiv r \pmod{n}. \] 

Anta istedenfor at \[ ax \equiv r \pmod{n}. \] Siden $c \equiv r \pmod{n}$, følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYModNImplisererYKongXModN} at \[ r \equiv c \pmod{n}. \] Da følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYOgYonZModNImplisererXKongZModN} at \[ ax \equiv c \pmod{n}. \] \end{proof} 

\begin{eks} Vi har: $87 \equiv 3 \pmod{12}$. Da fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonAXKongCHvisOgBareHvisAXKongR} at $x$ er en løsning til kongruensen \[ 9x \equiv 87 \pmod{12} \] hvis og bare hvis $x$ er en løsning til kongruensen \[ 9x \equiv 3 \pmod{12}. \] \end{eks}

\begin{eks} Vi har: $-102 \equiv 18 \pmod{20}$. Da fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonAXKongCHvisOgBareHvisAXKongR} at $x$ er en løsning til kongruensen \[ 12x \equiv -102 \pmod{20} \] hvis og bare hvis $x$ er en løsning til kongruensen \[ 12x \equiv 18 \pmod{20}. \] \end{eks}

\begin{merknad} \label{MerknadHvordanLoeseEnLineaerKongruens} La $n$ være et heltall slik at $n \not= 0$. La $a$ og $c$ være heltall. Vi har nå rukket en komplett forståelse for kongruensen \[ ax \equiv c \pmod{n}, \] og har i tillegg sett flere metoder for å finne fort dens løsninger. For å oppsummere, har vi følgende oppskrift. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Regn ut $\sfd{a,n}$. La oss betegne $\sfd{a,n}$ som $d$. Dersom $d \mid c$, har kongruensen en løsning: gå da videre til (3), eller valgfritt til (2). Ellers har kongruensen ikke en løsning.

\item[(2)] Dersom $c > n$, finn et heltall $r$ slik at $c \equiv r \pmod{n}$ og $0 \leq r < n$. Gå da videre til (3) ved å erstatte $c$ med $r$.

\item[(3)] Prøv å finne én løsning. For å gjøre dette, kan vi gå videre til ett av (4), (5), (6), eller (7). Dersom $\sfd{a,n} > 1$, er det typisk best å gå videre til (5).

\item[(4)] Ved å benytte algoritmen i Merknad \ref{MerknadAlgoritmeForAAFaaSFDSomEnSumme}, finn heltall $u$ og $v$ slik at $d=ua + vn$. Finn heltallet $k$ slik at $c=kd$. Da er $x=ku$ en løsning. Gå videre til (8).

\item[(5)] Dersom $\sfd{a,n} > 1$, finn heltallet $k_{a}$ slik at $a = k_{a} \cdot d$, heltallet $k_{c}$ slik at $c=k_{c}d$, og heltallet $k_{n}$ slik at $n=k_{n} \cdot d$. Prøv å finne {\'e}n løsning til kongruensen \[ k_{a} \equiv k_{c} \pmod{k_{n}} \] ved å gå videre til (4), (6) eller (7), og ved å erstatte $a$ med $k_{a}$, $c$ med $k_{c}$, og $n$ med $k_{n}$. Ofte er det i praksis best å gå videre til (6) eller (7). 

\item[(6)] Sjekk om $x$ er en løsning til kongruensen for alle heltallene $x$ slik at $0 \leq x < n$. Stopp når en løsning er blitt funnet. Gå videre til (8).

\item[(7)] Finn en løsning til kongruensen \[ ay \equiv 1 \pmod{n}. \] Da er $yc$ en løsning til kongruensen \[ ax \equiv c \pmod{n}. \] Gå videre til (8).

\item[(8)] Etter at vi har funnet én løsning, benytt Proposisjon \ref{ProposisjonLoesningerTilEnLineaerKongruensGittEenLoesning} for å finne de andre. Gå valgfritt videre til (8).  

\item[(9)] Benytt Proposisjon \ref{ProposisjonLoesningTilKongruensenFoererTilLoesningMellom0OgN}, Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYModNImplisererYKongXModN}, og Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYOgYonZModNImplisererXKongZModN}, for å finne alle løsningene $x$ slik at $0 \leq x < n$.

\end{itemize}

\end{merknad} 

\begin{eks} \label{Eksempel16XKong56Mod24} La oss se på kongruensen \[ 16x \equiv 56 \pmod{24}. \] Vi gjør følgende. %
%
\begin{itemize} 

\item[(1)] Først regner vi ut $\sfd{16,24}$. Vi får: $\sfd{16,24} = 8$. Siden $8 \mid 56$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonLinKongLoesningHvisOgBareHvisSFDANDelerC} at kongruensen har en løsning. Da har vi fullført Steg (1) i Merknad \ref{MerknadHvordanLoeseEnLineaerKongruens}.

\item[(2)] Siden $56 - 8 = 48$ og $24 \mid 48$, er $56 \equiv 8 \pmod{24}$. Da fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonAXKongCHvisOgBareHvisAXKongR} at $x$ er en løsning til kongruensen \[ 16x \equiv 56 \pmod{24} \]  hvis og bare hvis $x$ er en løsning til kongruensen \[ 16x \equiv 8 \pmod{24}. \] Nå skal vi prøve å finne løsningene til denne kongruensen. Dette fullfører Steg (2) i Merknad \ref{MerknadHvordanLoeseEnLineaerKongruens}.

\item[(3)] For å finne løsningene til kongruensen \[ 16x \equiv 8 \pmod{24}, \] skal vi først prøve å finne én løsning. Dette fullfører Steg (3) i Merknad \ref{MerknadHvordanLoeseEnLineaerKongruens}.

\item[(4)] Ut ifra Proposisjon \ref{MerknadKanErstatteKongruensenMedEnAnnenVedAADeleMedSFD}, er $x$ en løsning til kongruensen \[ 16x \equiv 8 \pmod{24} \] hvis og bare hvis $x$ er en løsning til kongruensen \[ 2x \equiv 1 \pmod{3}. \] Nå skal vi prøve å finne én løsning til denne kongruensen. Dette fullfører Steg (5) i Merknad \ref{MerknadHvordanLoeseEnLineaerKongruens}.

\item[(5)] Nå sjekker vi om $x$ er en løsning til kongruensen \[ 2x \equiv 1 \pmod{3} \] for hvert heltall $x$ slik at $0 \leq x < 3$. Siden \[ 2 \cdot 2 - 1 = 3 \] og $3 \mid 3$, får vi at $x=2$ er en løsning. Dette fullfører Steg (6) i Merknad \ref{MerknadHvordanLoeseEnLineaerKongruens}.
   
\item[(6)] Vi har: \[ 24 = 3 \cdot 8. \] Da fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonLoesningerTilEnLineaerKongruensGittEenLoesning} at:  %
%
\begin{itemize}

\item[(I)] $x = 2 + 3r$ er en løsning til kongruensen \[  16x \equiv 56 \pmod{24} \] for alle heltallene $r$ slik at $0 \leq r < 8$, altså $x=2$, $x=5$, $x=8$, $x=11$, $x=14$, $x=15$, $x=18$, $x=21$ er løsninger til denne kongruensen.

\item[(II)] Enhver løsning til kongruensen er kongruent modulo $24$ til én av disse løsningene. 

\item[(III)] Ikke noe par av disse åtte løsningene er kongruent til hverandre modulo $24$. 

\end{itemize} %
%
Dette fullfører Steg (8) i Merknad \ref{MerknadHvordanLoeseEnLineaerKongruens}.
 
\item[(7)] Siden alle løsningene $x$ i (7) oppfyller $0 \leq x < 24$, er det ikke noe å gjøre i Steg (9) i Merknad \ref{MerknadHvordanLoeseEnLineaerKongruens}.

\end{itemize} %
%
Vi kunne alternativt har gjort ett av følgende. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Vi kunne har benyttet algoritmen i Merknad \ref{MerknadAlgoritmeForAAFaaSFDSomEnSumme} for å finne en løsning til kongruensen \[ 16x \equiv 56 \pmod{24} \] og da benyttet Proposisjon \ref{ProposisjonLoesningerTilEnLineaerKongruensGittEenLoesning} for å finne de andre løsningene. Dermed hadde vi gått fra Steg (1) til Steg (3) til Steg (4) til Steg (8) i Merknad \ref{MerknadHvordanLoeseEnLineaerKongruens}.

\item[(2)] Vi kunne har benyttet algoritmen i Merknad \ref{MerknadAlgoritmeForAAFaaSFDSomEnSumme} for å finne en løsning til kongruensen \[ 16x \equiv 8 \pmod{24} \] og da benyttet Proposisjon \ref{ProposisjonLoesningerTilEnLineaerKongruensGittEenLoesning} for å finne de andre løsningene. Dermed hadde vi gått fra Steg (1) til Steg (2) til Steg (3) til Steg (4) til Steg (8) i Merknad \ref{MerknadHvordanLoeseEnLineaerKongruens}.
]
\item[(3)] Vi kunne har benyttet algoritmen i Merknad \ref{MerknadAlgoritmeForAAFaaSFDSomEnSumme} for å finne en løsning til kongruensen \[ 2x \equiv 1 \pmod{3} \] og da benyttet Proposisjon \ref{ProposisjonLoesningerTilEnLineaerKongruensGittEenLoesning} for å finne de andre løsningene. Dermed hadde vi gått fra Steg (1) til Steg (2) til Steg (3) til Steg (5) til Steg (4) til Steg (8) i Merknad \ref{MerknadHvordanLoeseEnLineaerKongruens}.

\end{itemize} %
%
I tillegg kunne vi har benyttet metoden i (7) i Merknad \ref{MerknadHvordanLoeseEnLineaerKongruens} på flere steder. For eksempel kunne vi har funnet en løsning til kongruensen \[ 16x \equiv 1 \pmod{24}, \] og benyttet dette heltallet for å finne en løsning til kongruensen \[ 16x \equiv 8 \pmod{24}. \] Imidlertid rekker vi en løsning fortere ved å følge stegene (1) -- (7) ovenfor.

\end{eks} 

\begin{eks} La oss se på kongruensen \[ -27x \equiv -99 \pmod{45}. \] Vi gjør følgende. %
%
\begin{itemize} 

\item[(1)] Først regner vi ut $\sfd{-27,45}$. Vi får: $\sfd{-27,45} = 9$. Siden $9 \mid -99$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonLinKongLoesningHvisOgBareHvisSFDANDelerC} at kongruensen har en løsning. Da har vi fullført Steg (1) i Merknad \ref{MerknadHvordanLoeseEnLineaerKongruens}.

\item[(2)] Siden $-99 - 36 = -135$ og $45 \mid -135$, er $-99 \equiv 36 \pmod{45}$. Da fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonAXKongCHvisOgBareHvisAXKongR} at $x$ er en løsning til kongruensen \[ -27x \equiv -99   \pmod{45} \] hvis og bare hvis $x$ er en løsning til kongruensen \[ -27x \equiv 36 \pmod{45}. \] Nå skal vi prøve å finne løsningene til denne kongruensen. Dette fullfører Steg (2) i Merknad \ref{MerknadHvordanLoeseEnLineaerKongruens}.

\item[(3)] For å finne løsningene til kongruensen \[ -27x \equiv 36 \pmod{45}, \] skal vi først prøve å finne én løsning. Dette fullfører Steg (3) i Merknad \ref{MerknadHvordanLoeseEnLineaerKongruens}.

\item[(4)] Ut ifra Proposisjon \ref{MerknadKanErstatteKongruensenMedEnAnnenVedAADeleMedSFD}, er $x$ en løsning til kongruensen \[ -27x \equiv 36 \pmod{45} \] hvis og bare hvis $x$ er en løsning til kongruensen \[ -3x \equiv 4 \pmod{5}. \] Nå skal vi prøve å finne én løsning til denne kongruensen. Dette fullfører Steg (5) i Merknad \ref{MerknadHvordanLoeseEnLineaerKongruens}.

\item[(5)] Nå prøver vi å finne en løsning til kongruensen \[ -3y \equiv 1 \pmod{5}. \] Siden \[ (-3) \cdot (-2) -1 = 5 \] og $5 \mid 5$, er $y=-2$ en løsning til denne kongruensen. Da fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonEnLoesningKong1FoererTilEnLoesningKongN} at $x=(-2) \cdot 4$, altså $x=-8$ er en løsning til kongruensen \[ -3x \equiv 4 \pmod{5}. \] Dette fullfører Steg (7) i Merknad \ref{MerknadHvordanLoeseEnLineaerKongruens}.

\item[(6)] Vi har: \[ 45 = 5 \cdot 9. \] Da fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonLoesningerTilEnLineaerKongruensGittEenLoesning} at:  %
%
\begin{itemize}

\item[(I)] $x = -8 + 5r$ er en løsning til kongruensen \[  -18x \equiv -99 \pmod{45} \] for alle heltallene $r$ slik at $0 \leq r < 9$, altså $x=-8$, $x=-3$, $x=2$, $x=7$, $x=12$, $x=17$, $x=22$, $x=27$, og $x=32$ er løsninger til denne kongruensen.

\item[(II)] Enhver løsning til kongruensen er kongruent modulo $45$ til én av disse løsningene. 

\item[(III)] Ikke noe par av disse ni løsningene er kongruent til hverandre modulo $45$. 

\end{itemize} %
%
Dette fullfører Steg (8) i Merknad \ref{MerknadHvordanLoeseEnLineaerKongruens}.
 
\item[(7)] Når vi deler $x=-8$ og $x=-3$ med $45$, får vi restene $37$ og $42$. Derfor fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonLoesningTilKongruensenFoererTilLoesningMellom0OgN}, Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYModNImplisererYKongXModN}, og Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYOgYonZModNImplisererXKongZModN} at: %
%
\begin{itemize}

\item[(I)] $x=2$, $x=7$, $x=12$, $x=17$, $x=22$, $x=27$, $x=32$, $x=37$, og $x=42$ er løsninger til denne kongruensen.

\item[(II)] Enhver løsning til kongruensen er kongruent modulo $45$ til én av disse løsningene. 

\item[(III)] Ikke noe par av disse ni løsningene er kongruent til hverandre modulo $45$. 

\end{itemize} %
%
Dette fullfører Steg (9) i Merknad \ref{MerknadHvordanLoeseEnLineaerKongruens}.

\end{itemize} %
%
Alternativt kunne vi har gjort følgende. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] For å finne en løsning til kongruensen \[ -3x \equiv 4 \pmod{5}, \] kunne vi har sjekket om $x$ er en løsning for hvert heltall $x$ slik at $0 \leq x < 4$. Siden \[ (-3) \cdot 2 - 4 = -10 \] og $5 \mid --10$, får vi at $x=2$ er en løsning. Dette fullfører Steg (6) i Merknad \ref{MerknadHvordanLoeseEnLineaerKongruens}. Da hadde vi gått videre til Steg (8) i Merknad \ref{MerknadHvordanLoeseEnLineaerKongruens}. 

\item[(2)] Som i Eksempel \ref{Eksempel16XKong56Mod24}, kunne vi har benyttet algoritmen i Merknad \ref{MerknadAlgoritmeForAAFaaSFDSomEnSumme} istedenfor ett av (2), (4), eller (5) ovenfor, og så gått videre til Steg (8) i Merknad \ref{MerknadHvordanLoeseEnLineaerKongruens}.  

\end{itemize} %
%
I tillegg, som i Eksempel \ref{Eksempel16XKong56Mod24},  kunne vi har benyttet metoden i (7) i Merknad \ref{MerknadHvordanLoeseEnLineaerKongruens} på flere steder. Imidlertid rekker vi en løsning fortere ved å følge stegene (1) -- (7) ovenfor.
  
\end{eks} 

\begin{merknad} \label{MerknadGenereltSettBestAABenytteEuklidsAlgoritmeForAALoeseEnLineaerKongruensNaarJobberModuloEtStortHeltall} Generelt sett er det best å benytte algoritmen i Merknad \ref{MerknadAlgoritmeForAAFaaSFDSomEnSumme} for å finne en løsning til kongruensen \[ ax \equiv c \pmod{n} \] når $n$ er ganske stort, og det er ikke mulig å benytte Proposisjon \ref{MerknadKanErstatteKongruensenMedEnAnnenVedAADeleMedSFD} for å se istedenfor på en kongruens hvor $n$ er mindre. \end{merknad}

\begin{merknad} Mange andre gyldige metoder kan benyttes for å finne én løsning til kongruensen \[ ax \equiv c \pmod{n}. \] For eksempel kan vi argumentere på en lignende måte som i Proposisjon \ref{ProposisjonEnLoesningKong1FoererTilEnLoesningKongN}, med for eksempel $-1$ istedenfor $1$, og $-yc$ istedenfor $yc$. Vær kreativ! \end{merknad} 
%forelesning13
